\chapter{Deployment}
\newtheorem{definition}{Definizione}[chapter]

\section{Server di Sviluppo Flask}
Flask fornisce un server integrato che facilita il testing e lo sviluppo dell'applicazione. Il server viene configurato nel file principale dell'applicazione attraverso una semplice istruzione che ne definisce le modalità di esecuzione:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Configurazione Server Flask]
if __name__ == '__main__':
    app.run(debug=True)
\end{lstlisting}

\begin{definition}[Server di Sviluppo]
Il server di sviluppo Flask è un web server leggero integrato nel framework, progettato per facilitare il processo di sviluppo e debug dell'applicazione.
\end{definition}

\section{Endpoints dell'API}
L'applicazione espone due endpoint principali per i servizi basati su intelligenza artificiale. Il primo endpoint gestisce l'orientamento degli studenti attraverso il modello Gemini di Google, mentre il secondo si occupa della classificazione dei ticket di supporto.
\begin{definition}[Endpoint]
Un endpoint rappresenta un punto di accesso specifico dell'API che risponde a determinate richieste HTTP. Nel contesto di questa applicazione, gli endpoint sono progettati per gestire richieste POST e restituire risposte in formato testuale con codifica UTF-8.
\end{definition}

\section{Integrazione con Spring}
L'applicazione Spring si interfaccia con il servizio Flask utilizzando RestTemplate per le comunicazioni HTTP. Questa integrazione permette di mantenere una separazione dei contesti applicativi garantendo al contempo una comunicazione efficiente tra i servizi.
\newpage

\begin{lstlisting}[language=Java, caption=Codice Integrazione Spring]
private String callTicketService(String title, String message) {
    var restTemplate = new RestTemplate();
    var formData = new LinkedMultiValueMap<String, String>();
    formData.add("title", title);
    formData.add("message", message);

    var headers = new HttpHeaders();
    headers.setContentType(
        MediaType.APPLICATION_FORM_URLENCODED);

    var requestEntity = new HttpEntity<MultiValueMap<String, String>>(
        formData, headers);

    ResponseEntity<String> response = restTemplate.postForEntity(
        ticketServiceUrl,
        requestEntity,
        String.class);

    return response.getBody();
}
\end{lstlisting}

\begin{definition}[RestTemplate]
RestTemplate è una classe fornita da Spring Framework che semplifica l'interazione con servizi REST. Gestisce automaticamente la serializzazione e deserializzazione degli oggetti Java in richieste HTTP e viceversa.
\end{definition}

\section{Configurazione}
La configurazione dell'applicazione Flask include alcuni parametri fondamentali per il corretto funzionamento del servizio. In particolare, viene gestita la codifica JSON per supportare caratteri UTF-8 e viene configurato il sistema di logging per il monitoraggio dell'applicazione:

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Configurazione base]
app.config['JSON_AS_ASCII'] = False

logging.basicConfig(
    level=logging.INFO,
    format='[%(levelname)s] %(message)s'
)
\end{lstlisting}

Le variabili d'ambiente necessarie includono la chiave API per il servizio Gemini e l'URL del servizio ticket in Spring. Queste configurazioni devono essere gestite in modo appropriato nell'ambiente di deployment per garantire il corretto funzionamento dell'applicazione.

\section{Installazione ed Esecuzione}

Per procedere con l'installazione e l'esecuzione dell'applicazione \textit{AstroMark AI}, si richiede di seguire attentamente i seguenti passaggi:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Clonazione della Repository:} \\
    Clonare la repository ufficiale da GitHub eseguendo il comando:
    \begin{lstlisting}[language=bash, caption=Clonazione della repository]
git clone https://github.com/mariocosenza/astromark-ai.git
    \end{lstlisting}

    \item \textbf{Accesso alla Directory del Progetto:} \\
    Accedere alla cartella del progetto appena clonata:
    \begin{lstlisting}[language=bash, caption=Accesso alla directory del progetto]
cd astromark-ai
    \end{lstlisting}

    \item \textbf{Installazione delle Dipendenze:} \\
    Il file \texttt{requirements.txt} presente nella root del progetto elenca le librerie necessarie. Per installarle, eseguire:
    \begin{lstlisting}[language=bash, caption=Installazione delle dipendenze]
pip install -r requirements.txt
    \end{lstlisting}

    \item \textbf{Configurazione delle Variabili d'Ambiente:} \\
    Per abilitare l'integrazione con il servizio Gemini, è necessario impostare la variabile d'ambiente \texttt{GEMINI\_API\_KEY}. Tale operazione può essere effettuata secondo una delle seguenti modalità:

    \begin{enumerate}[label=\alph*)]
        \item \textbf{Creazione del file \texttt{.env}:} \\
        Nella directory principale del progetto, creare un file denominato \texttt{.env} contenente, ad esempio, la seguente istruzione:
        \begin{lstlisting}[language=bash, caption=Esempio di configurazione nel file .env]
GEMINI_API_KEY=your_gemini_api_key_here
        \end{lstlisting}

        \item \textbf{Impostazione diretta tramite terminale:} \\
        In alternativa, è possibile definire la variabile d'ambiente direttamente tramite terminale eseguendo:
        \begin{lstlisting}[language=bash, caption=Impostazione della variabile d'ambiente tramite terminale]
export GEMINI_API_KEY=your_gemini_api_key_here
        \end{lstlisting}
    \end{enumerate}

    \item \textbf{Avvio dell'Applicazione:} \\
    Con Python 3.12 installato, avviare il server di sviluppo Flask eseguendo il file principale:
    \begin{lstlisting}[language=bash, caption=Avvio del server Flask]
python app.py
    \end{lstlisting}
\end{enumerate}